\chapter{Einleitung}

Numerische Strömungssimulation (im folgenden kurz \textit{CFD, Computational Fluid Dynamics}) hat sich als mächtiges Werkzeug im Bereich des Flugzeugentwurfs erwiesen. Ziel von CFD ist die Berechnung von sogenannten Strömungsgrößen, dabei handelt es sich zum Beispiel um vektorwertige Größen wie den dynamischen Luftdruck im Raum um das Testobjekt. Ziel sind aber auch daraus abgeleitete Größen, etwa Auftrieb oder Luftwiderstand, welche die Performance des Flugzeugs kennzeichen. Diese Rechnungen werden für festgelegte Ausgangsbedingungen angefertigt - dabei handelt es sich um Parameter wie die Anströmgeschwindigkeit oder den Anstellwinkel (im folgenden auch $\alpha$) des Flügelprofils zur Anströmrichtung. Die Berechnung der Strömungsgrößen basiert auf Lösungen des sogenannten \textit{full order models}, welches das physikalische Verhalten durch partielle Differentialgleichungen abbildet, für das Lösen dieses Modells wurde in der DLR Abteilung $C^2A^2S^2E$ der numerische Strömungslöser \textit{TAU} entwickelt \cite{Schwamborn1999}. Eine solche Lösung des Full Order Modells geschieht für eine Konfiguration an Ausgangsbedingungen, neben den bereits erwähnten Parametern der Anströmung auch etwa das geometrische Modell des Flugzeugs oder Flügels. Diese Lösung wird im folgenden als \textit{Snapshot} bezeichnet, ein solcher Snapshot bildet also eine Reihe an Parametern auf eine Reihe an Strömungsgrößen, etwa Druckverteilung, ab.


\section{Motivation der Ersatzmodellierung}

Während CFD Simulation zwar im Vergleich zu physischen Windkanalversuchen deutlich schnelleren und günstigeren Design Prozess ermöglicht, handelt es sich immer noch um extrem zeitaufwendige Berechnungen, welche bei hinreichender Genauigkeit Wochen an Berechnungszeit kosten können. Problematisch ist dabei, dass im Designprozess eines Flugzeugs eine große Zahl an Konfigurationen evaluiert werden müssen, für welche jeweils eine neue CFD Rechnung notwendig ist. Diese Konfigurationen ergeben sich durch die Kombination verschiedener Szenarien des Flugzeugbetriebs, dazu gehört die Simulation verschiedener Massenkonfigurationen, verschiedener Flugbedingungen wie Start oder Landung oder auch instationäre Vorgänge wie Manöversimulationen. Zusätzlich sind Optimierungsmethoden von Interesse, bei welchen etwa die Flügelform verändert wird um einen möglichst geringen Luftwiderstand zu erreichen.
Mit der Anzahl an Szenarien, welche im Designprozess evaluiert werden sollen, steigt auch exponentiell die Anzahl an notwendigen CFD Rechnungen, welche für die Simulation dieser geänderten Ausgangsbedingungen notwendig sind. Dabei ergibt sich eine Zahl im Bereich von $\mathcal{O}(10^6)$ Rechungen, welche nicht realistisch machbar sind, ohne eine Geschwindigkeitssteigerung der Rechungen um mehrere Größenordnungen zu erreichen. 
Zu diesem Zweck beschäftigt sich die Abteilung $C^2A^2S^2E$ unter anderem mit datenbasierten Ersatzmodellen für CFD Rechnungen. Ziel dieser ist es Strömungslösungen in verminderter, aber ausreichender Genauigkeit abzubilden, diese aber mit stark reduziertem Rechenaufwand zu liefern. Die Modelle basieren dabei selber auf CFD Rechnungen, mit welchen die Modelle in einem sogenannten \textit{Offline} Schritt trainiert werden. Im Designprozess können diese dann genutzt werden, um Aussagen über Parameterkombinationen zu treffen, für welche zuvor keine CFD Rechnungen angefertigt wurden. Tools für die Ersatzmodellierung sind in der DLR SMARTy (Surrogate Modeling for AeRo data Toolbox in Python) Toolbox implementiert.~\cite{Kroll2016Mar}

\section{Einordnung}
Diese Arbeit beschäftigt sich mit der Nutzung von Modellen reduzierter Ordnung, kurz \textit{ROM (Reduced Order Model)}, zur Ersatzmodellierung. Für die Bildung der Modelle werden die hochdimensionalen CFD Trainingsdaten zunächst durch eine Dimensionsreduzierungsmethode in einen niedrigdimensionalen Unterraum überführt. Dabei können Informationen verloren gehen. Ziel des Unterraums ist es, mit möglichst wenig Dimensionen die Snapshots möglichst genau wiederzugeben.

In der Ersatzmodellierung wird der Unterraum nun genutzt, um auf diesem mit verringertem Rechenaufwand Interpolationen durchzuführen. Der interpolierte Unterraumvektor korrespondiert durch die Interpolationsmethode mit der gewünschten Parameterkombination. Daraufhin wird aus dem niedrigdimensionalen, durch die Interpolationsmethode produzierten, Punkt die hochdimensionale Lösung rekonstruiert. Bislang wurde für die Dimensionsreduzierung in SMARTy vor allem die POD (\textit{Proper Orthogonal Decomposition}) Methode, auch Hauptkomponentenanalyse, verwendet, welche eine Singulärwertzerlegung nutzt, um den Datensatz in eine Reihe an Orthogonalvektoren zu zerlegen. Dabei handelt es sich um eine lineare Dimensionsreduzierung, welche sich durch eine Reihe an Matrixmultiplikation beschreiben lässt. Die Einbettung der Snapshots in den Unterraum ist demnach ebenfalls eine lineare Kombination der Snapshots selber. Dies ist problematisch, da das Strömungsverhalten, vor allem im transsonischen Bereich, sich stark nichtlinear im Bezug auf dessen Ausgangsparameter (etwa Machzahl der Anströmung, Anstellwinkel $\alpha$) verhält. Die resultierende Einbettung im Unterraum der Hauptkomponentenanalyse bleibt somit zwangsläufig ebenfalls nichtlinear in Bezug auf diese Parameter. Dies macht eine Interpolation über die Ausgangsparameter in diesem Raum schwierig, da hier die Interpolationsmethode diese Nichtlinearitäten des Strömungsverhaltens bezüglich Ausgangsparametern abbilden muss. Die in SMARTy implementierte und in Kombination mit POD genutzte Thin Plate Spline (TPS) Interpolationsmethode hat oft Schwierigkeiten im transsonischen Bereich akkurate Vorraussagen zu liefern, was sich durch die Einschränkungen der Interpolation im durch POD erzeugten Unterraum erklären lässt.

In dieser Arbeit wurde deshalb die Performance von Autoencodernetzwerken zur Ersatzmodellierung evaluiert. Diese ersetzen dabei die Singulärwertzerlegung als Methode der Dimensionsreduzierung. Dabei kommt erneut die selbe Interpolationsmethode im Unterraum zum Einsatz. Der Vorteil des Autoencodernetzwerks gegenüber der linearen Hauptkomponentenanalyse ist dessen Möglichkeit einen nichtlinearen Ansatz zu bieten, die Daten in den Unterraum einzubetten.

\section{Umfeld}
In den letzten Jahren haben Neuronale Netzwerke vielfach ihre Möglichkeit demonstriert komplexe nichtlineare Probleme zu modellieren. Diese Fähigkeiten sind auch für die Ersatzmodellierung im Bereich der Aerodynamik interessant. Zudem existieren für die Nutzung von Neuronalen Netzwerken eine Vielzahl an hochperformanten Opensource Bibliotheken, welche Definition, Training und Vorhersage dieser Netze ermöglichen. Dazu gehört auch die in dieser Arbeit verwendete Tensorflow Library \cite{tensorflow2015-whitepaper}, welche für Training und Vorhersage der Dimensionsreduzierungsmethode verwendet wird. Für die Verwendung von Autoencodernetzwerken wurden bereits erste Versuche am DLR unter eigener Implementierung der Berechnungen  für Neuronale Netzwerke unternommen. Dabei hatten diese zwar konkurenzfähige Vorhersageergebnisse geliefert, konnten allerdings keine akzeptable Geschwindigkeit erreichen, weshalb das Thema auch aufgrund mangelnder Skalierbarkeit auf industrielle Problemgrößen zunächst nicht weiter verfolgt wurde.

\section{Vorgehen}
Im folgenden, theoretischen Teil dieser Arbeit wird zunächst zur Einordnung auf die Grundlagen des maschinellen Lernens eingegangen, auf welchem datengetriebene Modelle basieren. Daraufhin wird die Funktionsweise der hier eingesetzten neuronalen Netzwerke im allgemeinen beschrieben wobei deren Aufbau und Trainingsprozess dargestellt werden. Dabei wird auch die Unterkategorie der \textit{Convolutional Neural Networks (CNNs)} behandelt, welche aufgrund ihres Aufbaus in vielen Bereichen gute Ergebnisse erzielen konnten und auch in dieser Arbeit eingesetzt wurden. Der letzte Abschnitt des Theorieteils behandelt die hier verwendeten Autoencodernetzwerke und wie diese zur Dimensionsreduzierung und als generative Modelle eingesetzt werden können. Dabei wird auch auf den Einsatz der vorgestellten Convolutional Neural Networks in Autoencodernetzwerken eingegangen, ein Aufbau welcher in dieser Arbeit verwendet wurde. Da diese Modelle mit der bereits vorhandenen TPS Interpolation kombiniert wurden und mit einer Dimensionsreduzierung durch POD verglichen werden, wird die Funktionsweise dieser im Kapitel \ref{chap:PODTPSAE} hergeleitet.

Im praktischen Teil der Arbeit wurden drei verschiedene Autoencodermodelle zur Dimensionsreduzierung implementiert und für die Strömungsvorhersage getestet. Dabei werden jeweils die Rekonstruktions- und Vorhersageergebnisse eines flaschen, tiefen und Convolutional Autoencoders betrachtet. Alle drei Modelle  wurden unter Verwendung der Tensorflow Library \cite{tensorflow2015-whitepaper} implementiert, welche über dessen Keras API angesteuert wurde. Die API erlaubt eine Definition der verwendeten Netzwerke auf Basis der im Theorieteil beschrieben Ebenen und Aktivierungsfunktionen. Die Netzwerke wurden darauf trainiert, vor der Rekonstruktion die einzelnen Snapshots auf einen niedrigdimensionalen Unterraum zu reduzieren. Zwischen diesen Unterraumvektoren wurde mit der vorgestellten \textit{Thin Plate Spline} Methode interpoliert, um Vektoren für neue Kombinationen von Ausgangsparametern zu erzeugen. Diese werden durch den Decoderteil des Netzwerks rekonstruiert, um neue Snapshots vorherzusagen. Die Vorhersagen durch die Kombination von TPS und Autoencoder wurde mit dem Orignal des Full Order Models und der in SMARTy bereits vorhandenen Kombination aus TPS und POD verglichen.

Für Training und Vergleich der Vorhersage kamen zwei verschiedene Testdatensätze zum Einsatz. Es handelte sich bei beiden um die Oberflächendrücke auf einem zweidimensionalen NACA64A010 Profil, für welches Snapshots mit dem TAU Strömungslöser berechnet wurden. Für beide Datensets wurden die Ausgangsparameter über verschiedene Anstellwinkel ($\alpha$) und Anströmggeschwindigkeiten (Machzahlen) gesampelt. Der erste Datensatz besteht aus 30 Snapshots, gesamplet im transsonischen Bereich mit stark varriierenden Anstellwinkeln. Davon wurde 26 Snapshots für das Training des Autoencoders und des Interpolationsmodells verwendet, die übrigen vier wurden zum Vergleich der Vorhersagegenauigkeit genutzt. Der zweite Datensatz ist mit 250 Snapshots deutlich größer und deckt einen größeren Machbereich ab, hier ist subsonisches und transsonisches Strömungsverhalten vorhanden.

Abschließend wird exemplarisch für ein vereinfachtes Autoencodernetzwerk dessen Einbettung des ersten Testdatensatzes in einen zweidimensionalen Unterraum betrachtet. Dabei wird vor allem auf die Eignung dieser für den Interpolationsvorgang eingegangen. Auch in diesem Kapitel dient erneut die Einbettung durch die POD Methode als Vergleich zum Autoencodernetzwerk.